\documentclass {article}

%% ** Packages

\usepackage{natbib}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}
\usepackage{hyperref}

%% ** OCaml listings

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{
  language=[Objective]Caml,
  %% emph={[2]Nil,Cons,FZe,FSu,ze,su,Ze,Su},
  %% emphstyle={[2]\Constructor},
  %% emph={[3]lookup,failwith},
  %% emphstyle={[3]\Function},
  %% emph={[4]vec,fin,nat,list,tree,completeTree},
  %% emphstyle={[4]\Canonical},
  morecomment=[s]{(*}{*)},
  rangeprefix=\(\*\=,
  rangesuffix=\ \*\),
  includerangemarker=false,
  extendedchars=\true,
  inputencoding=utf8,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  framesep=4mm,
  moredelim=*[s][\itshape]{(*}{*)},
  moredelim=[is][\textcolor{darkgray}]{§}{§},
  escapechar=°,
  keywordstyle=\color[rgb]{0.627451, 0.125490, 0.941176},
  stringstyle=\color[rgb]{0.545098, 0.278431, 0.364706},
  commentstyle=\color[rgb]{0.698039, 0.133333, 0.133333},
  numberstyle=\color[rgb]{0.372549, 0.619608, 0.627451},
  boxpos=t,
  literate= {'a}{{$\alpha$}}1%
    {->}{{${\to}$}}2
    {*}{{${\times}$}}1
    {::}{{${:\::}$}}1
}

\newcommand{\codefrom}[3]
           {\lstinputlisting[linerange={#3}-End]{../#1/#2.ml}}


%% ** Theorem styles 


\newtheorem{theorem}{Théorème}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{lemma}{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{example}{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remarque}
\newtheorem{para}{} 


%% ** Title

\title{Implémentation de la théorie des types dépendants}
\author{Roman Delgado}
\date{}


\begin{document}

\maketitle


%% ** Abstract 


\begin{abstract} 
  Ce document représente l'ensemble du travail effectué durant l'unité d'enseignement 3I013 de l'upmc,
\end{abstract}

\tableofcontents

\clearpage

%% ** Main

\section{Introduction}

blablawsdsdfsdf


Voici du code :

%% \codefrom{dossier}{fichier}{tag}
%%   où 'dossier' est "no_type", ou "typed", ou "dependent"
%%      'fichier' est le chemin vers un fichier dans le dossier
%%      'tag' est une déclaration de la forme (*=tag *) (code) (*=End *) dans le source
\codefrom{no_type}{lambda}{untyped_term}

\section{lambda calcul non typé}

En 1936, Alonzo Church introduit le lambda calcul non typé
(citation de church), c'est
un modèle de calcul universel tout comme les machines de Turing. Celui-ci repose
sur une syntaxe minimaliste et permet de formaliser le concept d'application 
de fonctions. Il est au coeur de nombreuses recherches dans le domaine de la 
programmation fonctionnelle. Le lambda calcul non typé a connu un formidable 
succès, donnant lieu à de multiples variantes dont on trouvera une présentation
 moderne et synthétique dans l'ouvrage de (citation pierce).

\subsection{Présentation formelle}

\subsubsection{Syntaxe}
Le lambda calcul est composé uniquement de \(\lambda\) termes dont voici la syntaxe

\begin{align*}
  t &::= & \mbox{(lambda terme)} \\
  &|\quad x & \mbox{(variable)} \\
  &|\quad \lambda x. t & \mbox{(abstraction)} \\
  &|\quad t\: t          & \mbox{(application)}
\end{align*}

Pour faire une analogie avec le modèle mathématique, une abstraction peut 
etre vue comme une fonction anonyme.
 
\begin{example}
 La fonction identité peut etre définie par le lambda terme suivant :
  %
  \[ 
  \lambda x. x
  \]
\end{example}

On peut constater avec cette syntaxe que les abstractions ne prennent qu'un
seul argument, mais d'après la théorie de Haskell Curry (la curryfication), 
l'ensemble des fonctions à plusieurs arguments peuvent etre représentées 
par une succession de fonctions à un seul argument.
\begin{example}
Le \(\lambda\)terme  \(\lambda xy.t\) peut etre représentée par le terme suivant
\(\lambda x.\lambda y.t\)   
\end{example} 
Dans la suite de cet article nous utiliserons des fonctions à un unique 
argument. 

\subsubsection{Variables libres et variables liées}

Une variable est liée lorsque celle ci est déclarée dans le corps d'un lambda, 
dans l'exemple précédent x était une variable liée. 
Si la variable n'a pas été déclarée elle sera dite libre. 

\begin{example}
  Dans le terme suivant \(\lambda x.\lambda y.x\:y\:z\) , les variables x et 
  y sont liées tandis que la variable z est libre 
\end{example}

Un terme ne contenant aucune occurrence de variable libre est dit `clos'.
\begin{example}
  Dans le lambda terme \((\lambda x. \lambda y. x\: y)\: y\), la
  variable \(x\) est liée ainsi que la première occurence de la
  variable \(y\). Cependant, la variable \(y\) à l'exterieur des
  parenthèse est libre.
\end{example}

Un des problème introduit par cette représentation des variables est qu'il devient assez compliqué de déterminer si une variable est libre ou non, comme on peut le constater dans l'exemple ci dessus(exemple 3). Il faut donc introduire la notion d'\(\alpha\) équivalence

\subsubsection{Alpha equivalence}
On considère que deux termes sont alpha équivalents si et seulement si ils sont 
égaux au renommage de leur variables liées près. 
\begin{example}
  Voici deux termes alpha équivalents 
  \begin{align*}
    & \lambda x.x \leadsto \lambda y.y \\
  \end{align*}
\end{example}
  
\subsection{Calculer dans le lambda calcul}

Dans le lambda calcul pur, il n'existe pas de primitive pour effectuer des 
calculs. Le seul moyen de calculer de nouveaux termes est de les appliquer 
entre eux. Mais il nous faut d'abord étudier le mécanisme de substitution pour 
pouvoir effectuer nos calculs.

\subsubsection{Substitution}

La substitution est un mécanisme central dans le lambda calcul. Cela consiste 
à remplacer l'occurrence d'une variable liée par un \(\lambda\)terme.
On note généralement la substitution de la variable x dans le terme t par le 
terme u avec la notation suivante. 
\[ 
t[x:=u]
\]

\begin{example}
  Soit le terme \(\lambda\)x.x[x:=\(\lambda\)y.y], après avoir effectuer la
  substitution nous obtenons le terme \(\lambda\)x.\(\lambda\)y.y
\end{example}
Dans cet exemple il n'y a pas eu de problème quant au nom des variables mais il faut 
faire attention. 

Nous avons analysé un cas de substitution cependant on peut etre confronté 
à devoir substituer dans une application ou une abstraction, voici donc 
les règles pour la substitution 
%changer la fleche aussi
\begin{align*}
&(u v)[x := z]\leadsto(u[x := z] v[x := z]) \\
&(\lambda .t)[x := z]\leadsto\lambda .t[x := z] \\
\end{align*}

%je ne sais pas exactement quel titre donner a cette partie normalisation 
%ou reduction 
\subsubsection{Reduction}

Seules les applications dont le membre de gauche est une abstraction
peuvent etre réduites, on appel cela une \emph{redex} . 
C'est à dire que l'application (t u) ne peut pas etre réduite à moins 
que le terme t ne s'évalue en une abstraction, (nous verrons ceci plus
en détail dans la section suivante).

\begin{example}
  Soit le terme ((\(\lambda\)x.\(\lambda\)y.y x) z), ici
  le terme est bien sous la forme d'une application ayant une abstraction comme 
  membre de gauche. La reduction va consister à substituer l'ensemble des 
  variables liées à la première application par le membre de droite de 
  l'application. Ce qui va donc nous donner \(\lambda\)x.\(\lambda\)y.z x
\end{example}

\begin{example}
  Voici un autre exemple de réduction
  \begin{align*}
    & ((\lambda x .\lambda y. z) w) \leadsto \lambda x.\lambda y.z \\
  \end{align*}
  Ici z étant une variable libre il n'y a rien à réduire.
\end{example}


\subsubsection{normalisation}

Un terme est dit sous forme normale si on ne peut plus lui appliquer 
de réduction. La normalisation consiste donc à reduire autant que possible
notre terme.
%changer les fleches 
\begin{example}
  le terme (((\(\lambda\)x.x) (\(\lambda\)y.y)) z) \(\leadsto\) ((\(\lambda\)y.y) y) 
\(\leadsto\) y %saut de ligne
  Ici y n'est plus réductible c'est donc la forme normale du terme.
\end{example}

Le lambda calcul étant un modèle de calcul universel, il permet de 
décrire des termes/programmes qui ne terminent pas : ceux-ci n'ont pas 
de forme normale.

\begin{example}
 
  Le terme suivant n'admet pas de forme normale :
  %
  \begin{align*}
  (\lambda x. x\: x) (\lambda x. x\: x) &\leadsto (x x)[x \mapsto \lambda x. x\: x] \\
                                        &\leadsto (\lambda x. x\: x) (\lambda x. x\: x) \\
                                        &\leadsto \ldots \\
  \end{align*}
\end{example}
%je sais pas si cette partie la est judicieuse je pense que oui ça permet d'
%introduire un peu la suite du rapport 
Nous verrons que dans les sections suivantes que lorsque nous introduirons 
les système de type, nous n'aurons plus de termes qui ne réduisent pas vers 
une forme normale (c'est une des propriété très intérressante offerte par 
les systèmes de type)

Il existe de nombreuses stratégies de normalisation des termes dans le lambda 
calcul non typé, pour les plus connus: \emph{full Beta-reduction}, \emph{normal order}, 
\emph{call by name}, \emph{call by value}.
Pour le lambda calcul non typé la stratégie la plus sure est la call by value.
En effet elle consite à réduire seulement le terme de gauche des redex, et où l'on 
ne reduit pas a l'intérieur des abstractions.
Pour certains termes on ne peut pas atteindre 
une forme normale, cependant celle ci a moins de risque de rentrer dans une boucle
de réduction infinie. Nous n'avons pas encore les propritées offertent par les
systèmes de types tel que un terme correctement typé se réduit toujours.

\begin{example}
  Voici un exemple d'évaluation avec la stratégie call bu value
  \begin{align*}
    & ((\lambda x.\lambda y. x\: y)\: \lambda w.w)  \\
    \leadsto & (\lambda y. (\lambda w.w)\: y) 
  \end{align*}
\end{example}


%toute les citer et expliquer d'après le livre de pierce 


\subsection{Enrichire le lambda calcul}

Maintenant que le noyeau de notre language a été défini nous pouvons introduire
de nouvelles constructions qui vont nous permettre d'exprimer des 'choses' %changer ça
telles que les entiers, les booléens ect...

\subsubsection{Les booléens de Church}

Nous allons ici voir une représentation des booléens accompagnée de la 
structure if then else.
Voici les termes correspondants aux constructeurs True et False
\begin{align*}
  &\lambda x.\lambda y. y \mbox{(true)} \\
  &\lambda x.\lambda y. x \mbox{(false)} 
\end{align*}

On assimile ces deux termes aux booléens True et False car leur calcul au sein
de l'application d'un Ifte reproduit le comportement attendu.
Nous pouvons désormais introduire le terme correspondant à la structure de 
controle IfThenElse 
\begin{align*}
  &\lambda x.\lambda y.\lambda z. x\: y\: z \mbox{(Ifte)} \\
\end{align*}

\begin{example}
  Voici un exemple de réduction du terme Ifte
  \begin{align*}
    &(\lambda .\lambda .\lambda . 2\: 1\: 0) \: (\lambda . \lambda . 0) \: x \: y  \\
    & TODO:mettre les etapes intermediaires \\
    & x 
  \end{align*}
\end{example}

Ici nous n'avons aucun moyen de vérifier avant normalisation que le premier
argument de Ifte est un booléen. %broder un peu plus ?

\subsubsection{Les entiers de Church}

Ici, nous allons voir comment créer
les entiers naturels \textit{ex nihilo} en utilisant un \emph{codage à
  la Church}.

L'idée consiste à représenter le nombre \(n\) par une fonction d'ordre
supérieur prenant en argument une fonction \(f\) et l'appliquant \(n\)
fois. On définira donc 
%
\begin{align*}
\mathsf{zero} &= \lambda f. \lambda x. x \\
\mathsf{un}   &= \lambda f. \lambda x. f\: x \\
\mathsf{deux} &= \lambda f. \lambda x. f\: (f\: x)
\end{align*}

Afin de construire tous les entiers naturels, on s'inspire alors de la
définition des entiers de Peano et définit le successeur d'un nombre \(n\)
comme
%
\[
\mathsf{successeur} = \lambda n. \lambda f. \lambda x. n\: f\: (f\: x)
\]
%
c'est-à-dire \(n\) applications de \(f\) précédées d'une première
application de \(f\), soit \(n+1\) applications.

De la même manière, on construit l'addition de deux nombres \(m\) et
\(n\) en faisant \(m\) applications répétées de \(f\) précédée par
\(n\) applications :
%
\[
\mathsf{plus} = \lambda m. \lambda n. \lambda f. \lambda x. m f (n f x)
\]


\subsection{Implementation}

Nous nous attarderons ici sur les choix d'implémentations et il sera question
d'analyser certaines parties du code mais pas l'ensemble du code.

\subsubsection{Représentation des lambda termes}
%ici j'ai enlever la partie indices de de bruijn je la met ici mais je ne sais pas si le titre est bien 
 
Pour palier au problème que nous énoncions précédement, il existe une 
représentation pour les variables liées, les indices de de Bruijn.
Nous allons donc maintenant représenter les variables liées non pas par un 
nom mais par un entier naturel. 

\begin{example}
  Le lambda terme représentant l'identité que l'on écrivait \(\lambda x.x\) s'écrira donc maintenant \(\lambda.0\)
\end{example}
Pour représenter les types en Ocaml les types sommes sont très intéressants car 
ils offrent une manipulation souple à l'aide du pattern matching.

METTRE LES CODE OCAML




\subsubsection{Parsing}
Afin de permettre de construire des termes rapidement et le plus lisible 
possible la création d'un parseur s'imposait.
La notation choisie à été la notation préfixe (notation polonaise inversée),
une syntaxe très proche du langage lisp qui en plus d'etre simple à comprendre
est assez facile à parser (grace à l'aide de la puissance des bibliothèques
de S-expression)
\begin{example}
  Voici un exemple de correspondance entre les termes avant et après parsing
  \begin{align*}
    (lambda\: x \: x) & \leadsto Abs(BoundVar\: 0) \\
    (x\: y) & \leadsto Appl(FreeVar\: 'x',FreeVar\: 'y')       
  \end{align*}
\end{example}



\subsubsection{substitution}
%pas de grande difficulté à implémenter la fonction de substitution 
On découvre ici un nouvel avantage de notre représentation avec les indices de
de Bruijn, car il n'est pas nécessaire de prendre des précautions quant au
nom des variables de notre terme substituant % à changer
qui rendrait liée une variable qui était libre. Cela nous permet de ne pas 
avoir besoin d'introduire l'\(\alpha\) convertion.

\begin{example}
  Avec la représentation classique: 
  \[ 
  \lambda x.x[x := \lambda y.x]\leadsto\lambda x.\lambda y.x
  \]
  Avec les indices de de bruijn
  \[ 
  \lambda.0[0 := \lambda.x]\leadsto\lambda.\lambda.x
  \]
  On constate bien que dans la première représentation on pense que la variable
  x est liée alors que celle ci devrait en réalité etre libre comme dans la 
  représentation avec les indices de de Bruijn.
\end{example}

METTRE LE CODE OCAML DE NOTRE SUBSTITUTION


\subsubsection{Reduction et évaluation}
La fonction de réduction est très proche de la définition, si l'on trouve
une redex il faut alors substituer le membre de gauche dans le membre de 
droite. 

METTRE LE CODE DE LA REDUCTION

Il nous faut donc maintenant évaluer avec la stratégie call by value.
JE NE VOIS PAS TROP QUOI DIRE DE PLUS, JE PENSE QUE LE CODE PARLE DE LUI MEME

 


\subsubsection{Les booléens}
Afin d'implémenter les boléens dans notre language un choix d'implémentation 
possible est de simplement définir de nouveaux termes True,False et Ifte
comme nous l'avons vu dans la section précédente. Cependant nous avons choisi 
d'enrichir le noyau de notre language en créant trois nouveaux constructeurs.
Cela permet de ne pas alourdir l'écriture de certains termes ainsi que 
d'améliorer la représentation et d'automatiser des opérations d'évaluation.

METTRE LE CODE QUI CORRESPOND AUX DIFFERENTES PARTIE DES FONCTIONS 


\subsubsection{Les entiers}

D'après la meme démarche que pour les booléens nous avons crée deux nouveaux 
constructeurs Zero et Succ, 

IL FAUT QUE JE LES IMPLEMENTE EN VITE FAIT DANS LE LAMBDA CALCUL NON TYPE

\section{Le lambda calcul simplement typé}

\section{Les types dépendants}

% pour l'implémentation quand je parle du parser ne pas montrer le code 
% mais expliquer la syntaxe lisp

% pour la prochaine introduction d'implémentation dire que la grosse nouveauté
% c'est le type checker et le fait que on 


%pour le simplement typé quand on introduit la première réduction on peut faire l'analogie avec le compilateur qui une fois que les
%termes on été type checker on peut maintenant oublier les types et maintenant réduire 



\end{document}
